\bodysection[שמני{\sehierarchy}חוזר לצירוף שמני]{הצגת דמויות חדשות}{sec:introduction}

\begin{secexx}
	\secex{11}
	{\textsc{\hlA{Basilivs} \hlC{ƿes ge-haten} \hlB{svm halig biscop} ·}~/
		\dhl{se} ƿæs fram cyld-hade · sƿiðe ge-healdsum ·}
	{\hebhlB{איזה בישוף} \hebhlC{היה נקרא} \hebhlA{בזיליוס}; \hebdhl{הוא} היה מאוד מאופק מילדוּת {\ellipsis}.}
	{לאחר קריאה בשם (\sref{sec:introduction::naming})}

	\secex{29}
	{Þa be-tæhte chromatius · se heah-gerefa þa cnihtas ·~/
		\hlB{sumū þegne} to ge-healdenne · \dhl{se} \hlC{hatte} \hlA{nicostratus} ·}
	{ואז מסר כרומטיוס הרִיף העליון (\OE{heah-gerefa}) את הנערים \hlB{לתיין} (\OE{þegn}) \hebhlB{אחד}; \hebdhl{הוא} \hebhlC{נקרא} \hebhlA{ניקוסטרטוס}.}
	{כחלק מקריאה בשם (\sref{sec:introduction::naming-reversed})}

	\secex{12}
	{On þære ylcan scole ƿæs \hlB{seo ƿælreoƿa} \hlA{iulianus} ·~/
		cristen frā cyld-hade · \dhl{se} ƿearð casere siððan ·~/
		⁊ aƿearp his ge-leafan · ⁊ ge-ƿende to deofle ·}
	{באותו בית־ספר היה \hebhlA{יוליאנוס} \hebhlB{האכזר}: נוצרי מילדוּת, \hebdhl{הוא} נעשה קיסר כעבור זמן והשליך את אמונתו ופנה אל השטן.}
	{עם דמות המוצגת בשמהּ (\sref{sec:introduction::named})}

	\secex{40}
	{{\ellipsis}~/
		⁊ maurus ða gemette ær he to mynstre come ·~/
		\hlB{ænne dumbne cnapan} · ⁊ \dhl{se} ƿæs creopere eac ·~/
		ac se fæder · ⁊ seo modor · hine feredon þider ·}
	{{\ellipsis} ואז מאורוס פגש, לפני שהוא בא אל המנזר, \hebhlB{נער אילם אחד}, ו\hebdhl{הוא} היה גם נכה אבל אביו ואמו נשאו אותו לשם.}
	{עם דמות נטולת־שם (\sref{sec:introduction::unnamed}).}
\end{secexx}

\noindent
בסעיף זה נדון בתפקיד של {\seforms} שככל הידוע לי לא זכה לתיאור, למרות נפוצותו: לקיחת חלק בסימון הלשוני של \hl{הצגת דמויות חדשות}. סימון זה, עם {\seforms}, אינו הכרחי~— כלומר, לא כל הדמויות מוצגות בעזרתו~— אך הוא נפוץ (כמאה{\tochecknum} דוגמאות, המהוות כתשיעית־שמינית מסך הדוגמאות של {\seforms} ומכסות חלק בלתי־מבוטל מהדמויות). התייחסויות חוזרות מאוחרות יותר בטקסט הן בכינוי־גוף (\OE{he}, \OE{heo}).

מבחינה תחבירית ניתן להבחין ב\hl{ארבעה מבנים} שבהם משמש {\seforms} בתפקיד המדובר:
	{לאחר קריאה בשם} (\sref{sec:introduction::naming}),
	{כחלק מקריאה בשם} (\sref{sec:introduction::naming-reversed}),
	{עם דמויות המוצגות בשמן} (\sref{sec:introduction::named}),
	ו{עם דמויות נטולות־שם} (\sref{sec:introduction::unnamed}).

מבחינה \hl{טקסמטית}, הצגה של דמויות היא תחום נרטיבי. אכן, כמעט כל הדוגמאות בסעיף זה הן מהחלקים הנרטיביים של הקורפוס\footnote{ובכלל זה, לענייננו, הצגה של דמויות ב\hl{הקדמה לנרטיב} אינה שונה בביטויה הלשוני מאשר בגוף הנרטיב. כך ב\exrefdispset{\exref{103}, \exref{112}, \exref{148}, \exref{151}, \exref{172}, \exref{199} ו־\exref{212}}.}, אך נראה שבמקרים ספורים נעשה שימוש ב־{\seforms} בהצגה של דמויות בשיח שאיננו נרטיבי: בהצגת המבשרים בדרשה „ארבעת המבשרים” (\exrefdispset{\exref{357}, \exref{88} ו־\exref{89}}; משיק ל־\sref{sec:se:anaphora:enumeration}) ובדוגמה אחת בדיאלוג (\exrefdisp{19}\footnote{נשים לב שאפרם הוצג בנרטיב כבר בש׳~493. נראה, אם כך, שיש כאן \hl{אי־תלות} בין מישור הנרטיב והדיאלוג בעניין זה.}). ב\exrefdispset{\exref{73}, \exref{121} ו־\exref{167}} מדובר בהקדמה לדוגמת־משל מסופרת.

מבחינת \hl{תוכנהּ} ו\hl{תפקידהּ} של הפסוקית בה מופיע {\seforms} אין אחידות: בחלק מהדוגמאות מדובר במידע מקדים על הדמות (הערה, „רקע”) ובחלקן בהמשך המקדם את העלילה (השתלשלות, „חזית”). גם באלה וגם באלה אין צמצום, אלא מסירת מידע נוסף.

לא כאן המקום לתיאור טקסט־בלשני מקיף של הצגת דמויות (ובאופן כללי, גלגוליהן של דמויות וצורות ההתייחסות הלשוניות אליהן) או מבני קריאה בשם בקורפוס. הדיון כאן מוגבל בעיקרו לסוגיה הנדונה, המהווה חלק מתיאור כינויי־הרמז. עם זאת, אזכיר בקצרה \hl{שתי סוגיות} נושקות:
\begin{compactitem}
	\item האחת היא סוגיית \subhl{השם הפרטי}. כפי שניתן לראות, למרות הקִרבה אליה, {\seforms} מהסוג הנדון כאן מופיע גם עם דמויות הנטולות שם פרטי. לדיון נרחב בסוגיה, המתמקד בלשון אחרת~— הקופטית~— אך כולל גם התייחסות כללית־תיאורטית רלוונטית, ר׳~\authcite{ששה־הלוי}{shisha-halevy.a:1989:proper-name}\footnote{בפרט, השו׳ את הסוג שב־\sref{sec:introduction::naming} אצלנו עם \srefouter{2.4.3.1.c.1} שם ואת \sref{sec:introduction::named} עם \srefouter{2.4.3.1.c.2} ו־\srefouter{2.4.3.2.d}.}.
	\item השניה היא התפקיד של \OE{sum} ו־\OE{an}~— אותן ניתן לכנות „\subhl{תוויות הצגה}” או „תוויות פרזנטטיביות”~— בהצגת דמויות חדשות. בהקשר שלנו, נשים לב לכך שב־\sref{sec:introduction::named} הן נעדרות, בעוד שבסעיפים האחרים הן מרכזיות.
\end{compactitem}

מבט חטוף בנספח מראה שרובן המוחלט של הדוגמאות הוא ב־\OE{se}, כלומר \hl{נומינטיב זכרי} יחיד. הסיבה לריבוי הדמויות הזכריות היא חיצונית, מתוך הרקע החברתי והסוגה; נראה שהסיבה לריבוי השימוש בנומינטיב היא שמה שבעיקר מצויין אודות הדמויות הוא תכונות שלהן או פעולות שעשו.

באופן מוגבל מאוד נראה שיש בשולי התופעה גם \hl{עצמים} המסומנים באופן דומה: כמה ערים (אתונה (\exrefdisp{215}), אנטיוכיה (\exref{216}), יפו (\exref{736}), ירושלים (\exref{739}) ובצר (\exref{741})), הר־געש (\exrefdisp{356}) ומקדש (\exrefdisp{339}). מחקר{\tofurtherresearch} נוסף דרוש בתחום זה; האם זהו מקרה שהר־הגעש, שהוא פעיל בסיפור, ושהמקדש, שמרטינוס גורם להחרבתו, מסומנים כך? האם מדובר בהרחבה, אד־הוק, של מושג ה„דמות”?

כחלק מתיאור הפרופיל הלשוני, נשים לב לכך שקיימים מקרים, נדירים מאוד, בהם \hl{משורשרות} שתי פסוקיות עם {\seforms} בתפקיד המדובר: \exrefdispset{\exref{103}, \exref{194} ו־\exref{174}}.

בחלק מהטקסטים, ה\hl{גיבור הראשי}, שברובם הוא הקדוש שהסיפור נסוב סביבו, מוצג באופן הנדון\footnote{כך ב%
\NVcodeTOdisplay{02eug} (\exrefdisp{380}),
\NVcodeTOdisplay{03bas} (\exref{11}),
\NVcodeTOdisplay{04iul} (\exref{23}),
\NVcodeTOdisplay{05seb} (\exref{27}),
\NVcodeTOdisplay{06mau} (\exref{39}),
\NVcodeTOdisplay{07agn} (\exref{218}),
\NVcodeTOdisplay{18reg} (\exrefdisp{103} עבור שאול; דוד לא מוצג באופן הזה),
\NVcodeTOdisplay{22apo} (\exref{661}),
\NVcodeTOdisplay{24abd}\subscript{ב׳} (\exref{148}),
ו\NVcodeTOdisplay{26osw} (\exref{164}).
}%
. באחרים הוא מוצג ללא שימוש ב־{\seforms} או שהוא מוכנס אל עולם השיח שבין המספר והקהל בהקדמה שלפני גוף הנרטיב\footnote{כך ב%
	\NVcodeTOdisplay{10pet},
	\NVcodeTOdisplay{14geo},
	\NVcodeTOdisplay{20aed},
	\NVcodeTOdisplay{21swy},
	ו\NVcodeTOdisplay{36tho} (בהקדמה בלטינית; מבחינת הטקסט באנגלית עתיקה הוא לא מוצג כלל).}%
. שני טקסטים הראויים לתשומת־לב מיוחדת בהקשר זה:
\begin{compactitem}
	\item \subhl{\NVcodeTOdisplay{15mar}}, מורכב משני תת־חלקים: הפסיון של מרקוס ונספח „ארבעת המבשרים”. הם אמנם מופרדים במילים \OE{ITEM ALIA} בכתב־היד~\L{A}\footnote{אם כי בכתבי־היד \L{C} ו־\L{U} אין הפרדה כזאת, ובכתב־היד \L{V} מופיעות המילים \OE{DE QVATVOR EVANGELISTARUM} „אודות ארבעת המבשרים”.}, אך אינם נפרדים לחלוטין מבחינה טקסטואלית, באופן שבו בחר אלפריץ׳ לצרפם ביחד. כך, הנספח נפתח בהתייחסות על־טקסטואלית אל הפסיון. לחוסר־הפרדה זה גם ביטוי תחבירי יפה הנוגע לענייננו: שלושת המבשרים האחרים, שלא הוזכרו כלל בטקסט על מרקוס, מוצגים כאן בשימוש במבנה הנדון, כדמויות חדשות (הראשון, מתי, ב\exrefdisp{357}; השלישי, לוקס, ב\exrefdisp{88}; והרביעי, יוחנן, ב\exrefdisp{89}), אך מרקוס, שאינו דמות חדשה בטקסט, לא מוצג כחדש\footnote{הוא מתואר בש׳~141–149. נשים לב לשימוש ב־\OEhl{þe}, ולא ב־\OE{se}, בש׳~141. כך נכתב גם בכתבי־היד~\L{U} ו־\L{V}; אך ב־\L{C} מופיע \OE{se} שם, באופן הדומה יותר למקרים שב־\sref{sec:se:anaphora:enumeration}.}.
	\item ב\subhl{\NVcodeTOdisplay{25mac}} אין גיבור ראשי יחיד; דמויות ראשיות כגון אנטיוכוס, אלעזר הזקן ומתתיהו מוצגות בשימוש ב־{\seforms} (\exrefdispset{\exref{151}, \exref{152} ו־\exref{157}} בהתאמה); יהודה מוצג רק באופן עקיף, במניין בני מתתיהו.
\end{compactitem}

\exdisc

\begin{excomments}
	\begin{excomment}{747}
		דוגמה זו מראה כפילות: יש בה שימוש ב־{\seforms} הן במסגרת הקריאה בשם (\sref{sec:introduction::naming-reversed}) והן לאחריה (\sref{sec:introduction::naming}). צורת הקריאה בשם בשאר הדוגמאות ב־\sref{sec:introduction::naming-reversed} שונה: שם משמשות רק צורות של \OE{hatan} ו־\OE{gecigan}, בעוד שבדוגמה זו משמשת הצורה \OE{þære\footnote{הצורה \OE{ðære} כאן מסמנת גניטיב רבים. מדובר בעניין טכני של \hl{כתיב}: בכתב־היד יש כמה מקרים שבהם צורת הגניטיב רבים~— שבאופן רגיל נכתבת כ־\OE{þæra}~— נכתבת כ־\OE{þære}, כלומר באופן שווה־כתיב לצורת הגניטיב והדטיב של הנקבה. במקומות כמו זה ואחרים, אין כל חשש לבלבול (כאן, לדוגמה, הרי בבירור מדובר על שני אנשים ולא על אשה אחת), ויתכן שהווריאציה בכתיב משקפת התקרבות צלילית בין שתי הצורות. בכמה מקומות הצורה „תוקנה” על־גבי כתב־היד (כך, לדוגמה, ב\exrefdisp{831}).} naman wæron}.
	\end{excomment}
\end{excomments}



\NewEnviron{intronames}{\par\begin{minipage}{0.99\linewidth}\begin{multicols}{5}\tight\noindent\BODY\end{multicols}\end{minipage}\vspace{2ex}}
\newcommand{\intable}[2]{\begin{tabular}{p{\widthof{888}}p{\widthof{דיוקליטיאנוס}}}\centering #1 & #2\end{tabular}}
\newcommand{\introname}[2]{\intable{\tabnum{\exref{#1}}}{#2}\\}
\newcommand{\intronamelast}[2]{\intable{\tabnum{\exref{#1}}}{#2}}



\bodysubsection{לאחר קריאה בשם}{sec:introduction::naming}

במרבית הדוגמאות {\seforms} מופיע \hl{לאחר ביטוי של קריאה בשם} (\L{naming construction}), כחלק ממערך לשוני המסמן את הצגת הדמות. את מבני הקריאה בשם ניתן לחלק לשלושה מרכיבים: השם (מסומן בנספח ב{\hlAname}), הדמות עליה מוחל השם ({\hlBname}; בדרך־כלל משמש סיתום ב־\OE{sum} או \OE{an} במשבצת זו) וקשירת שניהם ({\hlCname}; ב־\OE{hatan} ו־\OE{gecigan} בכל המקרים מלבד \exrefdisp{26}). מבחינת ההיערכות התחבירית הצורה הנפוצה היא כאשר הקריאה בשם במשפט ראשי, כשהסדר הנפוץ הוא שם-קשר-דמות; גם סדר הפוך קיים (\exrefdispset{\exref{108}, \exref{112}}) או סדר שאינו רציף לגמרי (\exrefdisp{158}). במקרים אחרים הקריאה בשם מופיעה בהסגר\footnote{כך ב\exrefdispset{\exref{36}, \exref{42}, \exref{54}, \exref{140}, \exref{151}, \exref{164}, \exref{165}, \exref{166}}.}.

להלן \hl{סקירה} של הדוגמאות:
\begin{intronames}
	\intable{דוג׳}{שם\\\hline}
	\introname{11}{בזיליוס}
	\introname{20}{יוסף}
	\introname{23}{יוליאנוס}
	\introname{26}{צלזוס}
	\introname{27}{סבסטיאנוס}
	\introname{36}{פביאנוס}
	\introname{39}{מאורוס}
	\introname{42}{פלורוס}
	\introname{52}{גליקנוס}
	\introname{54}{טרנטיאנוס}
	\introname{63}{מרצלוס}
	\introname{103}{שאול}
	\introname{108}{נבות}
	\introname{110}{מנשה}
	\introname{112}{דיוקליטיאנוס}
	\introname{140}{בוניפציוס}
	\introname{148}{אבגר}
	\introname{151}{אנטיוכוס}
	\introname{157}{מתתיהו}
	\introname{158}{סירון}
	\introname{162}{יוחנן}
	\introname{164}{אוסוולד}
	\introname{165}{איידן}
	\introname{166}{צ׳יניילס}
	\introname{172}{מקסימיאנוס}
	\introname{186}{אנטוליוס}
	\introname{189}{אויטיאנוס}
	\introname{192}{ליאופסטן}
	\introname{194}{ולריאנוס}
	\introname{197}{אלמכיוס}
	\introname{199}{פולמיוס}
	\introname{214}{בזיליה}
	\introname{216}{אנטיוכיה}
	\introname{218}{אגנס}
	\introname{220}{קונסטנטיה}
	\introname{221}{אפרודוזיה}
	\introname{223}{תביטה}
	\introname{232}{איזבל}
	\introname{236}{אוסווין}
	\introname{237}{סינטיצה}
	\introname{348}{פיליפוס}
	\introname{352}{גיוס}
	\introname{357}{מתי}
	\introname{385}{בזיליסה}
	\introname{661}{אפולינריס}
	\introname{729}{קלאודיה}
	\introname{736}{יפו}
	\intronamelast{741}{בֶּצֶר}
\end{intronames}

\exdisc

\begin{excomments}
	\begin{excomment}{158}
		הערה צדדית: שימוש לא רגיל בסימני הנקודה האמצעית~(\OE{·}).
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{162}
		בתרגום מופיע „\L{John was chosen, the son of Simon}”, בהפניה ל\worktitle{חשמונאים~א׳}~16:21. תרגום זה תמוה, שהרי הוא מתרגם מבנה של קריאה בשם, בשימוש רגיל ב־\OE{wæs geciged}. חיפוש בקורפוס לא הניב שימושים ב־\OE{geciged} כמו זה שבתרגום, במשמעות של בחירה, ונראה שהתרגום ב־\L{chosen} נובע מבלבול עם \OE{wæs gecoren} („נבחר”, מ־\OE{(ge)ceosan} „לבחור”) או מנטילת חופש תרגומי.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{194}
		שימוש כפול ב־{\seforms} באופן מְנַגֵּד, כאשר מופע אחד מוצב לפני הקריאה בשם עצמה (\OE{ualerian᷒ gehaten}) ואחד לאחריה.
	\end{excomment}
\end{excomments}



\bodysubsection{כחלק מקריאה בשם}{sec:introduction::naming-reversed}

בדוגמאות אלה {\seforms} מהווה \hl{חלק מביטוי הקריאה בשם} (בצורות שונות של \OE{hatan} ו־\OE{gecigan}):
\begin{intronames}
	\intable{דוג׳}{שם\\\hline}
	\introname{19}{אפרם}
	\introname{29}{ניקוסטרטוס}
	\introname{53}{הילריאנוס}
	\introname{57}{פסקזיוס}
	\introname{64}{פלקוס}
	\introname{109}{נעמן}
	\introname{143}{טאורוס}
	\introname{149}{טתיאוס}
	\introname{150}{יהודה (טתיאוס)}
	\introname{152}{אלעזר הזקן}
	\introname{173}{ויקטור}
	\introname{203}{גד}
	\introname{222}{אפת׳יציה}
	\introname{356}{ההר אטנה}
	\intronamelast{747}{פרוטוס ויקינקטוס}
\end{intronames}

\exdisc

\begin{excomments}
	\begin{excomment}{29}
		הערת־אגב: נבחין בהחלת המונחים השלטוניים האנגלו־סקסוניים \OE{heah-gerefa} ו־\OE{þegn} על הקשר אחר, רומי.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{150}
		דוגמה זו מעניינת במיוחד, שכן היא מראה „הפעלה” של המבנה גם בתנאים מיוחדים: בטקסט מופיעה דמות בשם טתיאוס. בשלב מסויים~— הדוגמה המדוברת~— מצווה המלך לקרוא לאותו טתיאוס (\OE{þone foresædan tatheum}) ומצויין שהוא נקרא גם בשם אחר, יהודה (\OE{se ƿæs eac gehaten oþrum naman iudas}). הקריאה הזאת בשם, כמעין הצגתו פעם נוספת בשם אחר, היא במבנה הנדון אצלנו.
	\end{excomment}
\end{excomments}



\bodysubsection{עם דמויות המוצגות בשמן}{sec:introduction::named}

ישנם מקרים בהם {\seforms} מופיע באופן דומה כאשר מוצגת דמות \hl{בשמה} ללא מבנה של קריאה בשם. במרבית המקרים, לשם הדמות נספח תיאור המשמש עוגן למקומה בטקסט (תיאור זה מסומן ב{\hlBname} בנספח; כך „ולנס הקיסר” (\exrefdisp{15}), „אליהו נביא־האל הקדוש” (\exref{106}) או „אֶופטור אחיו” (\exref{159})). מכלל זה חורגות רק שתי{\tochecknum} דוגמאות:
\begin{excomments}
	\begin{excomment}{88}
		לוקס. מעוגן בטקסט מתוך כך שהוא נמנה כשלישי מבין ארבעת המבשרים. מתי מוצג ב\exrefdisp{357} (\sref{sec:introduction::naming}), יוחנן מוצג כמה שורות לאחר מגן ב\exrefdisp{89} ומרקוס, כאמור, לא מוצג כאן בטקסט המהווה נספח לפסיון שלו.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{160}
		בכחידס. מופיע ללא תיאור (מלבד זה הנפתח ב־{\seforms}: \OE{se mid bealuƿe afylled}). נשים לב לכך שב\worktitle{ספר מקבים}, ממנו תמצת וערך אלפריץ׳, דמות זו מופיעה לפני נקודה זו בטקסט, כרע למלך, אך ההתייחסויות הקודמות אליה הושמטו; יתכן שיש לכך תרומה לחריגה לשונית זו.
	\end{excomment}
\end{excomments}

\hl{רשימת הדמויות}:
\begin{intronames}
	\intable{דוג׳}{שם\\\hline}
	\introname{12}{יוליאנוס}
	\introname{15}{ולנס}
	\introname{28}{דיוקליטיאנוס}
	\introname{55}{קוינטיאנוס}
	\introname{88}{לוקס המבשר}
	\introname{89}{יוחנן המבשר}
	\introname{106}{אליהו}
	\introname{107}{עֹבדיהו}
	\introname{159}{אֶופטור}
	\introname{160}{בכחידס}
	\introname{176}{קלמנס}
	\introname{212}{ולריוס}
	\introname{215}{אתונה}
	\intronamelast{380}{אֶוגניה}
\end{intronames}

\exdisc

\begin{excomments}
	\begin{excomment}{28}
		השו׳ מול ש׳~408: שם~— כאשר לא מדובר בהצגתו של דיוקליטיאנוס בטקסט~— משמש \OE{þe} (ולא \OE{se}): \OE{to ðam arleasan casere~/ dioclitiane · þe on ðam dagum ƿæs} „לקיסר האכזר דיוקליטיאנוס, שהיה בימים ההם”.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{160}
		השו׳ מול ש׳~720: שם~— כאשר בכחידס מופיע שוב~— משמש \OE{þe}: \OE{⁊ ƿiþ bachidem feaht þe his broþor ofsloh} „ונלחם עם בכחידס, שהרג את אחיו”.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{380}
		\OE{Ða} הוא המושא (אקוזטיב, נקבה, יחיד) שם הפועל \OE{befæste}, והוא מתייחס אל אֶוגניה. \auth{סקיט} בחר לתרגם באופן תמוה, שלא מתיישב עם התחביר המקורי: \L{Then her father Philip put her to school}. נשים לב לכך שבתרגום מופיעה הן המילה \L{Then} והן \L{her}: נראה שהמתרגם ניתח את \OE{Ða} כמשרשר הנרטיבי „ואז” והוסיף את \L{her} מעצמו. הפועל \OE{befæstan} יוצא, מצריך מושא; ניתוח \OE{Ða} כמשרשר משאיר את הפועל ללא מושא, בערכיות חלקית בניגוד למבנה הלשון. כמה שורות לפני כן, ב\exrefdisp{348}, מוצג פיליפוס אביהּ של אֶוגניה תוך שימוש באקוזטיב הזכרי \OE{þone}, והנה כאן היא מוצגת בשימוש באקוזטיב הנקבי \OE{ða}, שבמקרה הומונימי עם המשרשר הנרטיבי.
	\end{excomment}
\end{excomments}


\bodysubsection{עם דמויות נטולות־שם}{sec:introduction::unnamed}

במבנה זה, הרביעי, \OE{se} מצטרף בהצגת דמויות ש\hl{שמן לא מצויין} בטקסט. באופן יחסי, מסיבות חוץ־לשוניות, מספר רב של אנשים פגועים, המטופלים באורח ניסי על־ידי הקדוש, מופיעים במבנה זה: אלו דמויות שוליות, תומכות. הדמויות מופיעות בצירוף \OE{sum} או \OE{an}, או במבנה של שייכות.

\newcommand{\inntable}[2]{\begin{tabular}{p{\widthof{888}}p{\widthof{התיין שחי עם אשתו שלושים שנה}}}\centering #1 & #2\end{tabular}}
\newcommand{\intrononame}[2]{\inntable{\tabnum{\exref{#1}}}{#2}\\}
\newcommand{\intrononamelast}[2]{\inntable{\tabnum{\exref{#1}}}{#2}}
\begin{multicols}{3}\tight\noindent
	\inntable{דוג׳}{שם\\\hline}
	\intrononame{40}{נער אילם ונכה}
	\intrononame{41}{עיוור}
	\intrononame{43}{מרותק למיטה}
	\intrononame{45}{חולה סרטן}
	\intrononame{60}{נכה}
	\intrononame{72}{מוקיון (\OE{truð})}
	\intrononame{73}{איש שנהג לשבור את הצום}
	\intrononame{114}{כומר שברח לביתו של אלבנוס}
	\intrononame{121}{תיין שחי עם אשתו שלושים שנה בטהרה}
	\intrononame{123}{תיין שהתעוור}
	\intrononame{124}{איש שהיה עיוור למשך שבע שנים}
	\intrononame{134}{איש שראשו היה כבול}
	\intrononame{138}{תיין}
	\intrononame{167}{מלומד מאירלנד}
	\intrononame{174}{עיוור}
	\intrononame{181}{כומר־מיסה קדוש}
	\intrononame{185}{משרת}
	\intrononame{187}{כופר נוסף}
	\intrononame{235}{ילדה חירשת בת 12}
	\intrononame{339}{מִקְדָּשׁ}
	\intrononame{384}{בתו של תיין אחד}
	\intrononame{615}{מלאך אלוהים}
	\intrononamelast{654}{צ׳יאורל מסכן}
\end{multicols}

\exdisc

\begin{excomments}
	\begin{excomment}{40}
		צירוף נספח, הדומה ל„\L{afterthought}” (ר׳ \authcite{ליברמן}{liberman.a:1990:afterthought}). יתכן ומדובר במאפיין דִבּוּרִי (\seesref{sec:stylistics:prose}).
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{60}
		בכתב־היד~\L{B} מופיע \OE{he} במקום \OE{se}. כאמור, השימוש ב־{\seforms} בהצגה של דמויות אינו הכרחי, למרות תדירותו.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{134}
		חלק ניכר מ\NVcodeTOdisplay{21swy} בנוי כאסופה של סיפורי־מעשה אודות סוויד׳הון, חלקם קצרים מאוד. זהו אחד מהם, ואורכו רק שלוש שורות: „איש אחד היה כבול סביב הראש~/ בשל עוונו הכבד; הוא (\OE{se}) בא אל הקדוש~/ וכבלו הכבד התנפץ כפי שביקש”. ניתן לראות שאפילו במיקרו־נרטיב שכזה משמש הכינוי למטרה הנדונה.
	\end{excomment}
\end{excomments}
